<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Data Science for collective intelligence</title><link href="https://fredhusser.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://fredhusser.github.io/feeds/collective-intelligence.atom.xml" rel="self"></link><id>https://fredhusser.github.io/</id><updated>2015-12-30T12:00:00+01:00</updated><entry><title>Un service internet d’information intelligent</title><link href="https://fredhusser.github.io/mission_vision.html" rel="alternate"></link><updated>2015-12-30T12:00:00+01:00</updated><author><name>Frederic Husser</name></author><id>tag:fredhusser.github.io,2015-12-30:mission_vision.html</id><summary type="html">&lt;h1&gt;Un service internet d’information intelligent&lt;/h1&gt;
&lt;h3&gt;Vision&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La révolution numérique du début des années 2000 transforme profondément l’espace médiatique au travers duquel les citoyens appréhendent la démocratie. La représentation sincère et complète de l’espace de débat démocratique est un défi fondamental donné à nos sociétés numériques confrontées au repli identitaire, à la perte de sens et la réduction de l’engagement citoyen.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Mission&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Créer un service internet d’information intelligent permettant de la représenter sous ses trois aspects indépendants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Qualitatif&lt;/em&gt; : classification automatique par thèmes des contenus ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Quantitatif&lt;/em&gt; : représentation visuelle des flux d’information ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Social&lt;/em&gt; : détection automatique des communautés d’opinion au sein de chaque thème&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le principe général guidant ces trois objectifs est de &lt;em&gt;« laisser un espace à chaque information tout en veillant à ce qu’elle reste à sa place »&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Etat des lieux de l’espace de débat démocratique&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;L’espace démocratique a subi une transformation en profondeur avec la révolution numérique du début du XXIe siècle. Nous sommes entrés de plain-pied dans l’ère de la société de l’information. Plus qu’un outil au service de chaque composante de la société, l’information et le débat démocratique est devenu un produit comme un autre, dans un marché, de l’information et du divertissement.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Décrypter l’espace du débat démocratique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dans le cadre de ce marché on y trouve tous les attributs d’un marché où s’affrontent des acteurs, des stratégies de captation de la valeur. Les acteurs traditionnels que sont les journaux et chaînes nationales se retrouvent concurrencées sur leur propre terrain par les chaînes en continue et les grands acteurs du web comme BFM, Facebook ou Twitter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du côté des contenus, les partis politiques traditionnels au fonctionnement vertical du militant au « responsable politiques » sont submergés par les stratégies populistes. L’argumentation, la véracité et la pertinence n’ont plus beaucoup de poids face aux stratégies du buzz, de l’inondation du débat par l’outrance et de la médiocrité assumée portés des acteurs populistes. Ces acteurs mettent en place des stratégies de marketing politique pour conquérir le marché médiatique. Dix tweets bien sentis et coordonnés dans le temps auront un impact incommensurablement plus fort qu’une tribune argumentée de trois pages. Mais il est difficile de laisser penser que la qualité du débat public est maintenue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En définitive, le symbole prime sur les valeurs, l’émotion sur l’argument, la répétition sur le débat. Dans ce contexte, différentes attitudes s’offrent aux citoyens :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;D’une part la &lt;strong&gt;résignation&lt;/strong&gt;. Elle peut être passive, c’est-à-dire qu’on accepte cet appauvrissement, ou active, dans le cas où on l’utilise à profits et pertes. BFM TV reste allumé toute la journée, et on se divertie devant Laurent Ruquier.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La &lt;strong&gt;négation&lt;/strong&gt;. Il est possible de nier la situation, en adhérant par exemple aux théories du complot : en attribuant la responsabilité de cette situation à un unique et imaginaire acteur, on s’épargne tout effort de réflexion et toute part de responsabilité. Cela peut être de la faute des « castes de politiques », des « immigrés », des « patrons », des « pauvres », des « riches »…&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;décryptage&lt;/strong&gt;. C’est cette attitude que veut promouvoir ce projet. Il s’agit de reconnaître que la situation du débat démocratique est la résultante d’un ensemble d’intérêts contraires, de stratégies concurrentes, de bouleversements technologiques, d’un contexte social, économique, et géopolitique. Dans ce maelstrom médiatique, certains acteurs parviennent à se constituer des positions dominantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Journalistes stars et consultants experts en tout qui n’ont plus besoin de prouver leur compétence ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hommes et femmes politiques au capital médiatique suffisamment important pour ne pas avoir à justifier leurs positions, leur parcours, leurs résultats ni expliciter leurs arguments ;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Trois tendances principales peuvent expliquer l’appauvrissement qualitatif du débat public.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;La polarisation du débat&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le débat public se polarise grâce à des dynamiques de groupes prédéfinies. Ces groupes d’opinions sont souvent formés sur des critères idéologiques généraux ou identitaires. L’appartenance à un groupe, ou tribu, prime sur la délibération individuelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces tribus sont bien analysées par certains acteurs de l’espace médiatique, et deviennent le fondement des stratégies de marketing politique. On sert tel ou tel groupe en occupant le terrain sur des sujets porteurs. Des grandes catégories sont définies, et l’offre politique est sensée s’adapter à tel ou tel groupe. Cela débouche à une atomisation du débat public et mène à des positions contradictoires qui peuvent paraitre inconfortables pour ceux qui les portent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le débat se polarise fortement, afin d’offrir une confrontation entre ces groupes d’opinions. Cette polarisation justifie pleinement de parfois retourner sa veste, ou de naviguer à vue, au grès des enquêtes d’opinions.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Simplification abusive de l'information&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sous le prétexte de rendre l’information plus intelligible, une grande partie des médias ainsi que les commentateurs de l’actualité se réfèrent à des schémas de lecture préétablis. Ces schémas sont souvent déclarés incompatibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, au cours des débats tentant de comprendre les meurtres à Charlie Hebdo en Janvier 2015, s’opposaient les tenants de l’essentialisation à ceux de la contextualisation. Les premiers expliquaient les agissements des terroristes par leur religion, et, trouvant des éléments dans la religion musulmane expliquant des actes, se précipitent d’en tirer des conclusions directes. Les seconds à l’opposé, cherchent dans le contexte social difficile – pauvreté, déclassement, stigmatisation, des protagonistes – les raisons les ayant poussés à l’acte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Très rarement dans les débats, il fut état de la possibilité d’expliquer ces actes par une multitude de facteurs, sociaux, économiques, religieux, psychologiques, géopolitiques, historiques… Et que les schémas simplifiés ne peuvent servir à des stratégies de communication politique : stigmatiser les musulmans, extrapoler l’influence supposée négative ou positive de l’immigration, pester contre la politique du présent gouvernement ou même de l’ancienne majorité.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Incapacité à faire émerger une intelligence collective&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La hiérarchisation de l’information et l’organisation du débat démocratique semble être prise dans la spirale du flux d’actualité. L’instantanéité de l’information avec BFM ou Twitter parvient à distraire le débat démocratique lorsque les techniques de buzz sont bien maîtrisées par certains acteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cherchant une analogie avec les neurosciences et la psychologie, le cerveau collectif est perturbé dans ses capacités de focalisation et concentration par le flux continu d’informations et de stimuli sensoriels sous forme d’images, de tweets, de petite phrases.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour filer la métaphore encore, l’absence de mémoire collective réellement activable déresponsabilise complètement les acteurs du système médiatique. En effet, les prises de position passées des acteurs publiques sont, sinon légèrement évoquées, rarement confrontées aux prises de position présentes. Il est possible en moins de deux de changer radicalement de position sans qu’il en soit tenu rigueur. En période électorale, cela est également une autorisation de promettre n’importe quoi peu importe la cohérence ni la soutenabilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilité est partagée par le candidat, qui promet l’impossible, et par les citoyens, qui créditent le plus offrant de leur vote, peu importe la sincérité.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Déclinaison d’une triple mission&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ce projet de décryptage de l’information s’inscrit pleinement dans ce contexte de dégradation de l’espace du débat démocratique. Il vise à développer des outils ouverts et transparents apportant un décryptage de l’information suivant trois dimensions&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;La mission technologique : démocratiser le décryptage de l’actualité&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La motivation technologique s’inscrit dans le contexte d’explosion des services et usages liés à internet dans le contexte privé et professionnel. La digitalisation de l’information rend accessible des multitudes de sources d’information très hétérogènes. Que ce soient des articles d’information de presse, des billets de blogs de journalistes ou de bloggeurs privés, des tweets ou des pages Wikipedia, ces contenus sont accessibles et consultables en tout temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La valeur principale réside non pas dans la propriété de ces contenus mais dans la capacité d’analyse en vue d’apprendre ou de prédire. Les technologies actuelles issues du Big Data et l’intelligence artificielle (Machine Learning) sont une formidable opportunité pour faciliter l’exploitation de ces données.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, l’exploration et l’analyse des données, puis leur exploitation, ne sont possibles que lorsqu’elles sont mises à la disposition des personnes ou organisations capable de faire des interprétations. Et par conséquent cette activité ne peut rester la discipline des &lt;em&gt;Data Scientists&lt;/em&gt;. Le défi ainsi posé est la démocratisation des outils du Big Data et Machine Learning afin de les rendre accessibles à des non scientifiques par des interfaces simples. Il s’agit là de la principale mission technologique de ce projet. Les applications dépassent largement le cadre initial, à savoir la création d’un site d’information.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;La dimension sociale : représenter la dimension sociale de l’information&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La dimension sociale de ce site d’information est la manifestation de la prise en compte de la dimension sociale du débat publique. Une information ou un débat est impactée par la réaction qu’elle suscite dans la société, c’est-à-dire sa capacité à être acceptée et portée par des communautés d’opinion. Par conséquent il est aussi fréquent qu’une partie importante du corps social ne se sente pas représenté dans le flux d’information et d’opinions exprimés dans l’espace publique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afin de lutter contre ce manque de représentativité, il est important de pouvoir mesurer le taux de représentation des opinions exprimées dans les articles. Un élément central est alors de permettre à chacun de participer au débat, sans que cela ne représente un effort trop grand. Dans les plateformes existantes, le moyen de participation minimal est le commentaire, et il est simple de remarquer que ce mode de participation favorise souvent les commentaires excessifs et hors-sujet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interagir avec les contenus doit être simple et gradué. C’est là une garantie de ne pas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des initiatives portées par les grands acteurs du net – Facebook principalement – tentent de représenter cette dimension sociale de l’information, utilisant les informations sur les liens entre les utilisateurs dont ils disposent déjà. En revanche, il est fortement aisé de douter de douter de la transparence de la démarche : les informations collectées sur la réaction des utilisateurs face à l’actualité sert plutôt à enrichir leurs bases de données utilisateurs que de caractériser la valeur sociale d’une information. Pour caricaturer, on cherche davantage à connaître l’utilisateur en particulier – afin de mieux cibler les publicités – que d’exposer la diversité des réactions (anonymes !) à un contenu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La représentation des contenus sous forme d’un réseau social de rédacteurs et d’acteurs est un préalable à la détection des opinions. Pour un thème donné, les lecteurs&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;La dimension citoyenne : lutter contre les techniques de manipulation médiatique&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Une plateforme d’information et de débat centrée sur une approche statistique des interactions entre lecteurs, ainsi qu’un système de classification automatisé (et transparent car Open Source !) peut proposer une vision plus objective de l’information aux citoyens en contre poids de l’approche actuelle du marketing médiatique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En luttant contre les armes du marketing médiatique, matérialisé par l’ascension de Twitter comme porte d’entrée dans le débat public, il est possible de renforcer l’autonomie des citoyens. Ces deux armes sont l’instantanéité de l’information ainsi que l’inondation du débat par des thèmes ciblés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour le premier, Twitter impose la réactivité aux évènements au détriment de la réaction construite : un tweet bien ciblé, incisif et capable de faire le buzz se substitue à une argumentation construite pour laquelle quelques heures de réflexion personnelle seraient nécessaires. Pour le second, la sur-réaction à des évènements ainsi que l’inondation de l’espace médiatique permet d’éclipser d’autres sujets au potentiel de buzz inférieur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est par conséquent indispensable de redonner le contrôle à chaque citoyen dans prise d’information, en le protégeant du phénomène d’inondation et d’instantanéité de l’information.&lt;/p&gt;</summary><category term="Projet"></category></entry></feed>